[{ "question" : "फोटोग्राफी में उपयोगी तत्व है", "answer" : "सिल्वर ब्रोमाइड" },
{ "question" : "ओजोन की परत किस रसायन से मुख्यतः नष्ट हो रही है", "answer" : "C.F.C." },
{ "question" : "राष्ट्रीय रासायनिक प्रयोगशाला कहाँ स्थित है", "answer" : "पुणे में" },
{ "question" : "जब पानी उबलता है तो इसका ताप रहता है", "answer" : "एक समान रहता है।" },
{ "question" : "हाइड्रोफोबिया रोग किससे होता है", "answer" : "कुत्ते के काटने पर" },
{ "question" : "जो तत्व ऑक्सीजन पर प्रतिक्रिया नहीं करता हैं , वह है", "answer" : "हीलियम" },
{ "question" : "शरीर में कार्बोहाइड्रेटस का संग्रह किसके रूप में होता है ?", "answer" : "ग्लाइकोजन" },
{ "question" : "शुष्क बर्फ किसे कहते है?", "answer" : "ठोस कार्बनडाइ ऑक्साइड को" },
{ "question" : "एयर ब्रेक का अविष्कार किस ने किया था?", "answer" : "जी. बोस्टिंग हाउस ने" },
{ "question" : "जल का घनत्व अधिकतम होता है", "answer" : "4°C पर" },
{ "question" : "रेफ्रीजरेटर (फ्रिज) में थर्मोस्टेट का कार्य है", "answer" : "एक समान तापमान बनाये रखना" },
{ "question" : "मानव शरीर की सबसे बड़ी हड्डी का क्या नाम है", "answer" : "फीमर" },
{ "question" : "ध्वनि का वेग किस माध्यम में अधिकतम होता है ?", "answer" : "स्टील में" },
{ "question" : "आपातकालीन घटनाओं के समय कौनसी ग्रंथि तुरंत सक्रिय होती है ?", "answer" : "एड्रीनल" },
{ "question" : "मछलिया के यकृत- तेल में किसकी प्रचुरता होती है", "answer" : "विटामिन A" },
{ "question" : "एथिलीन गैस का प्रयोग किया जाता है", "answer" : "L.P.G गैस में लीकेज ज्ञात करने में" },
{ "question" : "भारत का प्रथम परमाणु बिजली घर कहाँ प्रारम्भ हुआ", "answer" : "तारापुर में" },
{ "question" : "' वेन्चुरी मीटर ' से ज्ञात करते है", "answer" : "जल कि प्रवाह दर" },
{ "question" : "पत्तियों में पाया जाने वाला तत्व है", "answer" : "मैग्नीशियम" },
{ "question" : "'साल्ट पीटर ' क्या कहलाता है", "answer" : "पोटेशियम नाइट्रेट" },
{ "question" : "मानव शरीर में डीहाइड्रेशन किस पदार्थों की कमी के कारण हो जाता है", "answer" : "जल व लवण" },
{ "question" : "पायरोमीटर मापता है", "answer" : "विकिरणों की तीव्रता को" },
{ "question" : "कोशिका भिति किसकी बनी होती है ?", "answer" : "सेलूलोज" },
{ "question" : "इन्सुलिन की कमी से कौनसा रोग हो जाता है", "answer" : "मधुमेह" },
{ "question" : "मेटियोरोलॉजी विज्ञान है?", "answer" : "मौसम का" },
{ "question" : "हरे फलों को कृत्रिम ढंग से पकाने में प्रयुक्त गैस काम आती है ?", "answer" : "एसिटिलीन गैस" },
{ "question" : "विटामिन की खोज किसने की थी?", "answer" : "फंक ने" },
{ "question" : "जीनोम चित्रण का सबंध है", "answer" : "मस्तिष्क के चित्रण से" },
{ "question" : "एडवर्ड जेनर द्वारा विकसित टीके का संबध किस बीमारी से है ?", "answer" : "चेचक" },
{ "question" : "पायरिया रोग शरीर के किस अंग को प्रभावित करता है?", "answer" : "मसूड़े को" },
{ "question" : "नीला थोथा क्या है ?", "answer" : "कॉपर सल्फेट" },
{ "question" : "हरे चश्में में लाल वस्तु देखने पर वह किस रंग की दिखाई देगी?", "answer" : "काली " },
{ "question" : "फैदो मीटर का उपयोग किस राशि को मापने में किया जाता है ?", "answer" : "समुद्र की गहराई " },
{ "question" : "गैस इंजन की खोज किसने की?", "answer" : "चार्ल्स ने" },
{ "question" : "मानव शरीर में सबसे छोटी ग्रंथि कौनसी है ?", "answer" : "पिट्यूटरी" },
{ "question" : "किसकी चिकित्सा में डायलिसिस का प्रयोग होता है?", "answer" : "गुर्दे की" },
{ "question" : "राष्ट्रीय सूचना विज्ञान केन्द्र की स्थापना कब की गई थी?", "answer" : "1977" },
{ "question" : "अल्जीमर रोग से मानव शरीर का कौनसा अंग प्रभावित होता है ?", "answer" : "मस्तिष्क" },
{ "question" : "आमाश्य में भोजन कितने समय तक रहता है?", "answer" : "3 घण्टे तक" },
{ "question" : "सबसे छोटी कौशिका होती है ?", "answer" : "माइकोप्लाज्मा" },
{ "question" : "लाल रक्त कणिका का जीवन काल कितना होता है ?", "answer" : "120 दिन" },
{ "question" : "आत्माघाती थैलियों के नाम से जाना जाता है", "answer" : "लाईसोसोम" },
{ "question" : "एक समान कोशिकाओं से मिलकर बनी संरचना कहलाती है", "answer" : "ऊतक" },
{ "question" : "नमक का अणुसूत्र है ?", "answer" : "Nacl" },
{ "question" : "जल का बर्फ में बदलना परिवर्तन है?", "answer" : "भौतिक परिवर्तन" },
{ "question" : "पीयूष ग्रन्थि को नियंत्रित करने वाली ग्रन्थि है", "answer" : "हायपोथैलेमस" },
{ "question" : "पत्तियों में पाये जाने वाला तत्व है ?", "answer" : "मैग्नीशियम" },
{ "question" : "शरीर में सबसे अधिक अनुपात में पाये जाने वाला खनिज लवण है?", "answer" : "Nacl" },
{ "question" : "थाइरॉक्सिन की कमी से होने वाला रोग है?", "answer" : "घेंघा" },
{ "question" : "एक लाल फूल को यदि नीले प्रकाश में देखा जाये तो यह दिखेगा ?", "answer" : "काला" },
{ "question" : "पादप कोशिका की कोशिका भिति बनी होती है?", "answer" : "सेलुलोज की" },
{ "question" : "कौनसी ग्रंथि अन्तः स्त्रावी व बही स्त्रावी दोनों प्रकार की होती है?", "answer" : "अग्नाश्य ग्रंथि" },
{ "question" : "हाथी में बाहर की और निकले दाँत किस प्रकार के होते है?", "answer" : "कृन्तक दंत" },
{ "question" : "पाचक एन्जाइम नही होते है", "answer" : "पित्त रस में" },
{ "question" : "प्रथम कोशिका की उत्पति किस स्थान पर हुई", "answer" : "जल में" },
{ "question" : "कोशिका का शक्ति ग्रह है?", "answer" : "माइटोकान्ड्रिया" },
{ "question" : "लाइसोसोम की खोज किसने की", "answer" : "डी ड्यूवे" },
{ "question" : "प्राणी में सबसे लम्बी कोशिका है", "answer" : "तन्त्रिका कोशिका" },
{ "question" : "कोशिका की खोज किसने की", "answer" : "रॉबर्ट हुक" },
{ "question" : "वयस्क लाल रक्त कणिकाओं में नहीं पायी जाती है", "answer" : "केन्द्रक" },
{ "question" : "मानव शरीर की सबसे छोटी कोशिकाए है", "answer" : "लाल रक्त कणिकाएं" },
{ "question" : "मानव शरीर की सबसे कम जीवन काल वाली कोशिकाएं", "answer" : "आहारनाल की कोशिकाएं" },
{ "question" : "कोशिक द्रव्य में कार्बोहाइड्रेट की मात्रा होती है", "answer" : "1 प्रतिशत" },
{ "question" : "मानव शरीर में पाये जाने वाली अमीनों अम्लों की संख्या है", "answer" : "20" },
{ "question" : "मानव शरीर की सबसे बड़ी ग्रन्थि है", "answer" : "यकृत" },
{ "question" : "भोजन के प्रमुख अव्यय होते है", "answer" : "वसा , प्रोटीन, कार्बोहाइड्रेड" },
{ "question" : "उच्च श्वासित वायु में कार्बन डाइऑक्साइड की मात्रा होती है", "answer" : "17 प्रतिशत " },
{ "question" : "मनुष्य में एक मिनट में श्वसन दर होती है", "answer" : "12 से 18 बार" },
{ "question" : "बिच्छु में श्वसन अंग होते है", "answer" : "पुस्त फुफ्फुस" },
{ "question" : "जन्म के समय शिशु में श्वसन दर होती है ?", "answer" : "35 बार प्रति मिनट" },
{ "question" : "श्वसन दर सबसे कम होगी ।", "answer" : "सोते समय" },
{ "question" : "वायु मण्डलीय हवा का समुद्री तल पर कुल दाब होता है।", "answer" : "760 मि. मी. Hg" },
{ "question" : "किस विटामिन की कमी से रक्त का थक्का नही बनता है।", "answer" : "विटामिन K की कमी" },
{ "question" : "मनुष्य का हृदय कितने कोष्ठीय होता है।", "answer" : "चार" },
{ "question" : "सार्वत्रिक दाता रक्त समूह होता है।", "answer" : "O" },
{ "question" : "हृदय की स्पन्दन की जांच करने की प्रक्रिया कही जाती है।", "answer" : "E.C.G." },
{ "question" : "रक्त होता है।", "answer" : "क्षारीय" },
{ "question" : "स्फिग्नौमैनोमीटर से नापते है।", "answer" : "रक्त दाब" },
{ "question" : "एण्टीबॉडी का अभाव होता हैं", "answer" : "रूधिर वर्ग A B" },
{ "question" : "शरीर में रोग प्रतिरोधकता के लिए जिम्मेदार होती है।", "answer" : "श्वेत रक्त कणिकाएँ" },
{ "question" : "मूत्र के साथ ग्लूकोज का निकलना किस रोग का संकेत है।", "answer" : "मधुमेह" },
{ "question" : "मनुष्य के मस्तिष्क का भार होता है।", "answer" : "1400 ग्राम" },
{ "question" : "कोहनी की सन्धि होती है।", "answer" : "कोर सन्धि" },
{ "question" : "मानव शरीर की सबसे छोटी अस्थि है।", "answer" : "स्टेप्स कान में" },
{ "question" : "मानव शरीर की सबसे बड़ी अस्थि है।", "answer" : "फीमर" },
{ "question" : "मानव का मेरुदण्ड कितनी अस्थियों से मिलकर बना होता है।", "answer" : "33" },
{ "question" : "जैविक घड़ी का कार्य करने वाली ग्रन्थि है।", "answer" : "पिनियल ग्रन्थि" },
{ "question" : "स्तनी में BMR नियन्त्रित करने वाला हार्मोन है।", "answer" : "थायरक्सिन" },
{ "question" : "नारी विकास हार्मोन होता है।", "answer" : "ऐस्ट्रोजन" },
{ "question" : "भोजन में आयोडीन की कमी से होने वाला रोग है।", "answer" : "गॉयटर" },
{ "question" : "द्वितीयक उपभोक्ता का उदाहरण है।", "answer" : "मेंढ़क" },
{ "question" : "मानव शिशु में अश्रु ग्रन्थियाँ सक्रिय होती है।", "answer" : "जन्म के 4 माह बाद" },
{ "question" : "ग्वारपाठा किस आवाश में पाया जाता है।", "answer" : "मरू आवास" },
{ "question" : "मेंडल ने किस पादप पर प्रयोग किये थे।", "answer" : "मटर" },
{ "question" : "बरगद है।", "answer" : "आवृत बीजी" },
{ "question" : "पादप भोजन बनाने में गैस ग्रहण करते है।", "answer" : "कार्बन डाई ऑक्साइड" },
{ "question" : "निम्न में से किस में कायिक जनन होता है।", "answer" : "पत्थर चट्टा , आलू , गुलाब" },
{ "question" : "पुष्प में जननांग है।", "answer" : "पुंकेसर" },
{ "question" : "ट्रिपनोसोमा से होने वाला रोग है।", "answer" : "निद्रारोग" },
{ "question" : "CaCO3 का आवरण शरीर पाया जाता है।", "answer" : "मोलस्का के" },
{ "question" : "एबीज वर्ग का जन्तु है।", "answer" : "उल्लू" },
{ "question" : "एनेलिडा जन्तु होते है।", "answer" : "बेलनाकार कृमि" },
{ "question" : "मछली के हृदय की विशेषता होती है।", "answer" : "दो कोष्ठीय हृदय" },
{ "question" : "टिटनेस के लिए टीका है।", "answer" : "डी. पी. टी." },
{ "question" : "हँसियाकार कोशिका रक्तहीनता रोग होने का कारण है।", "answer" : "O₂ की कमी" },
{ "question" : "मानव कंकाल में कुल अस्थियां होती है।", "answer" : "206" },
{ "question" : "एक नवजात शिशु के जन्म के समय कितनी हड़िया होती है।", "answer" : "300" },
{ "question" : "सुन्दर राष्ट्रीय उद्यान किस वन्य जीव के सरंक्षण के लिए है।", "answer" : "बाघ" },
{ "question" : "मलेरिया के उपचार में प्रयुक्त एन्टीबॉयोटीक दवा है।", "answer" : "क्लोरोक्पीन" },
{ "question" : "प्रथम क्लोन किस जन्तु का बनाया गया है।", "answer" : "मेंढ़क का" },
{ "question" : "भोजन में लौहा तत्व की कमी से होने वाला रोग है।", "answer" : "एनीमिया (खून की कमी)" },
{ "question" : "ऊँट के कूबड़ का निर्माण किस ऊतक से होता है।", "answer" : "वसामय ऊतक" },
{ "question" : "स्तनधारियों के सूत्र में प्रमुख उत्सर्जी पदार्थ होता है।", "answer" : "यूरीया" },
{ "question" : "विटामिन ए की सर्वाधिक मात्रा निम्न में से किसमें होती है।", "answer" : "गाजर" },
{ "question" : "मानव शरीर की मास्टर ग्रन्थि है।", "answer" : "पिट्यूटरी" },
{ "question" : "मानव में अण्डे का निषेचन कहाँ होता है।", "answer" : "फैलोपियन ट्यूब में" },
{ "question" : "एक स्वच्छ व्यक्ति का सामान्य रक्तचाप होता है।", "answer" : "120/80 मि.मी." },
{ "question" : "रूधिर में ऑक्सीजन के परिवहन का वाहक है।", "answer" : "हीमोग्लोबिन" },
{ "question" : "मानव शरीर में उपस्थित जल की मात्रा है।", "answer" : "70 से 80 प्रतिशत" },
{ "question" : "जनन अंगों के सही ढंग से कार्य करने में मदद हेतु आवश्यक तत्व है।", "answer" : "मैग्नीज" },
{ "question" : "कोशिका की अनियंत्रित वृद्धि से होने वाला घातक रोग है।", "answer" : "कैंसर" },
{ "question" : "रक्त के हीमोग्लोबिन में कौनसी धात होती है।", "answer" : "लोहा" },
{ "question" : "दॉतो का इनेमल बनाने में सहायक खनिज है।", "answer" : "फ्लोरिन" },
{ "question" : "विटामिन सी. में पाये जाने वाला अम्ल है।", "answer" : "एस्कोर्बिक अम्ल" },
{ "question" : "विटामिन ई. की कमी से रोग हो जाता है।", "answer" : "नपुंसकता" },
{ "question" : "शरीर में सबसे अधिक पाये जाने वाला प्रोटीन हैं ।", "answer" : "कोलैजन" },
{ "question" : "शरीर में ऊर्जा प्राप्त करने का सबसे अच्छा स्त्रोत है।", "answer" : "ग्लूकोज" },
{ "question" : "जन्तुओं के शरीर में अधिक पाये जाने वाले महत्वपूर्ण खनिज है।", "answer" : "फास्फोरस एवं कैल्शियम" },
{ "question" : "विटामिन डी. की कमी से वयस्कों में होने वाला रोग है।", "answer" : "आस्टियोमेलेशिया" },
{ "question" : "चीटियों में रक्षा के लिए पाया जाने वाला वसा है।", "answer" : "फार्मिक अम्ल" },
{ "question" : "टुण्डु रोग पाया जाता है।", "answer" : "गेहूँ में" },
{ "question" : "कूनों अभयारण किस प्रदेश में स्थित है।", "answer" : "मध्यप्रदेश में" },
{ "question" : "मनुष्यों में स्वेद ग्रन्थियों की संख्या होती है।", "answer" : "25 लाख" },
{ "question" : "माइटोकॉण्ड्रिया की संख्या सबसे अधिक होती है।", "answer" : "मस्तिष्क की" },
{ "question" : "फलों के रस एंव शहद में पाये जाने वाली शर्करा है।", "answer" : "फ्रक्टोज" },
{ "question" : "गुणसूत्रों पर जीन्स की उपस्थिति का क्रम है।", "answer" : "रेखाकार" },
{ "question" : "विटामिन ए का रासायनिक नाम है।", "answer" : "रेटिनॉल" },
{ "question" : "जन्तुओं के शरीर में ईधन के रूप में प्रयुक्त किये जाने वाला पदार्थ है।", "answer" : "कार्बोहाइड्रेट्स" },
{ "question" : "बालों के अध्ययन को कहते है।", "answer" : "ट्रिकोलोजी" },
{ "question" : "शरीर का सबसे बड़ा अंग है।", "answer" : "त्वचा" },
{ "question" : "कुत्ते में ताप नियमन में सहायक है।", "answer" : "जीभ" },
{ "question" : "एल्कोहल अधिक सेवन करने से होने वाला रोग है।", "answer" : "लीवर सिरोसिस" },
{ "question" : "अधिक भोजन करने के बाद सुस्ती का कारण है ।", "answer" : "उच्च रूधिर दाब" },
{ "question" : "मनुष्य के शरीर में पेशियों की कुल संख्या है।", "answer" : "639" },
{ "question" : "वृक्क में पथरी बनने का कारण है।", "answer" : "आक्सीलेट्स" },
{ "question" : "कोशिका में सबसे बड़ा कोशिकांग है।", "answer" : "गाल्जीकाय" },
{ "question" : "कौनसा पादप अच्छा प्रकाश संश्लेषी है।", "answer" : "गन्ना" },
{ "question" : "लड़कियों में प्रथम मासिक धर्म की अवस्था कहलाती है।", "answer" : "रजोदर्शन" },
{ "question" : "किस पादप में स्टोमेटा (रन्ध्र) दिन में बन्द एंव रात्रि में खुलते है।", "answer" : "जलोद्भिद पादप" },
{ "question" : "पेड़ को हानि अधिक होगी।", "answer" : "तने की छाल हटाने पर" },
{ "question" : "मांसल पादपों में श्वसन गुणांक का मान होगा ।", "answer" : "शून्य" },
{ "question" : "पादप में होने वाली वृद्धि को मापने का उपकरण है।", "answer" : "क्रेस्कोग्राफ" },
{ "question" : "फलों को कृत्रिम रूप से पकाने में प्रयुक्त पदार्थ है।", "answer" : "इथेफोन" },
{ "question" : "छुई मुई पादप के पर्ण स्पर्श से बन्द होने एवं खुलने की गति को कहते है।", "answer" : "कम्पानुकुचनी" },
{ "question" : "उभय लिगी जन्तु का उदाहरण है।", "answer" : "केचुआ" },
{ "question" : "पादप जिसकी पर्ण से नया पादप जन्म लेता है।", "answer" : "पत्थर चट्ठा" },
{ "question" : "विजातिय संकरण का उदाहरण है।", "answer" : "खच्चर" },
{ "question" : "दिल्ली के बहुचर्चित तन्दूर काण्ड की शिकार नैना साहनी की पहचान की गई थी ।", "answer" : "डी.एन.ए. फिंगर प्रिटिंग" },
{ "question" : "शताब्दी पादप कहलाता है।", "answer" : "एगेव" },
{ "question" : "प्रकाश की हरी तरंगों में प्रकाश संश्लेषण होता है।", "answer" : "मन्द" },
{ "question" : "भारतीय चिलम किस पादप को कहा जाता है।", "answer" : "मानोट्रोपा" },
{ "question" : "मटर के जड़ों में पाया जाने वाला जीवाणु है।", "answer" : "राइजोबियम" },
{ "question" : "मलेरिया रोग की खोज का श्रेय है।", "answer" : "सर रोनाल्ड रॉस को" },
{ "question" : "भारत की सर्वाधिक उत्पादित प्रमुख अनाज फसल है।", "answer" : "चावल" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रीय पुष्प है।", "answer" : "कमल" },
{ "question" : "संसार का सबसे बड़ा पुष्प है।", "answer" : "रेफ्लेसिया" },
{ "question" : "ऐसा फल जिसमें अधिक ऊर्जा प्राप्त होती है।", "answer" : "केला" },
{ "question" : "सबसे लम्बा वृक्ष होता है।", "answer" : "सीकोया" },
{ "question" : "पोटेशियम तत्व का प्रतीक है", "answer" : "K" },
{ "question" : "अनिषेक फल होते है", "answer" : "बीज रहित" },
{ "question" : "फेरम शब्द किस तत्व का लेटिन नाम है", "answer" : "लोहा" },
{ "question" : "सोने का लेटिन नाम है", "answer" : "ओरम" },
{ "question" : "एस.एम.एस. का अर्थ है", "answer" : "शॉर्ट मैसेजिंग सर्विस" },
{ "question" : "मानव नैत्र में लेन्स होता है", "answer" : "उभय ऊतलीय" },
{ "question" : "शुद्ध जल का क्वथनांक होता है", "answer" : "100°C" },
{ "question" : "पिण्डन कहते है", "answer" : "द्रव का ठोस में बदलना" },
{ "question" : "खरपतवार नाशक हार्मोन है", "answer" : "2,4, डी" },
{ "question" : "जल का बर्फ में बदलना परिवर्तन है", "answer" : "भौतिक परिवर्तन" },
{ "question" : "NH₃+Hcl→NH₄Cl क्रिया है", "answer" : "योगात्मक" },
{ "question" : "ताम्बे के प्रमुख अयस्क है", "answer" : "मेलाकाइटग्रीन" },
{ "question" : "लिमोनाइट किस धातु का अयस्क है", "answer" : "लोहा " },
{ "question" : "रोल्ड गोल्ड मिश्र धातु निर्माण में मिलाने जाने वाली धातु है", "answer" : "ताम्बा , एलुमिनियम " },
{ "question" : "हवाई जहाज की बॉडी बनाने में मिश्र धातु का उपयोग किया जाता है", "answer" : "डयूरालुमिन " },
{ "question" : "चूहे मारने की दवा बनाने के लिये प्रयुक्त करते है", "answer" : "फास्फोरस " },
{ "question" : "कम्प्यूटर चिप बनाने में काम लिया जाता है", "answer" : "सिलिकॉन " },
{ "question" : "कपड़ों से वसा का दाग हटाने में प्रयुक्त करते है", "answer" : "अमोनिया " },
{ "question" : "विधुत का कुचालक होता है", "answer" : "हीरा " },
{ "question" : "ब्रह्माण्ड में सर्वप्रथम उत्पन्न होने वाला तत्व है", "answer" : "हाइड्रोजन " },
{ "question" : "परमाणु के नाभिक में होते है", "answer" : "प्रोटोन व न्यूट्रोन " },
{ "question" : "आक्सीजन गैस में आक्सीजन के परमाणु होते है", "answer" : "2" },
{ "question" : "सिक्के बनाने की धातु में ताम्बे के साथ अन्य धातु को मिलाया जाता है", "answer" : "टिन " },
{ "question" : "सम अणुओं के उदाहरण है", "answer" : "O₂" },
{ "question" : "परमाणु के नाभिक का आकार होता है", "answer" : "10¹⁵ मी. " },
{ "question" : "आवर्त सारणी में वर्गों की संख्या होती है", "answer" : "18 " },
{ "question" : "आवर्त सारणी में आवर्त की संख्या होती है", "answer" : "7 " },
{ "question" : "आवर्त सारणी के वर्ग 13 से 18 वर्गो को कहते है", "answer" : "p ब्लाक " },
{ "question" : "रेडियों एक्टिवता की खोज का श्रेय है", "answer" : "बेक्वेरिल " },
{ "question" : "a कण होते है", "answer" : "धन आवेशित " },
{ "question" : "गामा किरणे होती है", "answer" : "उदासीन " },
{ "question" : "मस्तिष्क ट्यूमर का पता लगाने के लिए रेडियों एक्टिव पदार्थ का उपयोग किया जाता है", "answer" : "रेडियों आयोडीन " },
{ "question" : "परमाणु भट्टी में ईंधन के रूप में प्रयुक्त करते है", "answer" : "यूरेनियम 235 " },
{ "question" : "CaCO₃ → Cao + co₂ है एक", "answer" : "अवघटनीय अभिक्रिया " },
{ "question" : "H₂S+Cl₂ = 2HCl+S क्रिया में", "answer" : "Cl₂ का अपचयन हुआ " },
{ "question" : "पीतल धातुओं का मिश्रण है", "answer" : "Cu+Zn " },
{ "question" : "समुद्री जल से नमक प्राप्त करने में प्रयुक्त गैसे है", "answer" : "हाइड्रोक्लोरीन " },
{ "question" : "धोबी कपड़ों पर पहचान चिन्ह लगाता है", "answer" : "सिल्वर नाइट्रेट से " },
{ "question" : "परमाणु भट्टी में माडरेटर का उपयोग किया जाता है", "answer" : "न्यूट्रोन की गति कम करने के लिए " },
{ "question" : "सामान्य ताप पर द्रव अवस्था में पाये जाने वाली धातु है", "answer" : "पारा " },
{ "question" : "राजस्थान में कोयले की कौनसी किस्म अधिक पायी जाती है", "answer" : "लिग्नाइट भूरा कोयला " },
{ "question" : "अस्थियों में पाये जाने वाला फास्फोरस का यौगिक है", "answer" : "कैल्शियम फास्फेट " },
{ "question" : "धातु जो शीघ्रता से वाष्पित की जाती है", "answer" : "पारा" },
{ "question" : "बरसाति बनाने में जिस रासायनिक पदार्थ का उपयोग किया जाता है।", "answer" : "पालिविनाइल क्लोराइड " },
{ "question" : "कृत्रिम रेसा है।", "answer" : "नॉयलान " },
{ "question" : "जापान के नगर हिरोशिमा पर 6 अगस्त 1945 को गिराये गये परमाणु बम मे कौनसा रेडियोएक्टिव तत्व प्रयुक्त हुआ था।", "answer" : "यूरेनियम " },
{ "question" : "रंगीन गैस है।", "answer" : "क्लोरीन " },
{ "question" : "सर्वाधिक भेदन क्षमता वाली किरणें है।", "answer" : "गामा " },
{ "question" : "जर्मन सिल्वर किन धातुओं का मिश्रण है।", "answer" : "तांबा जिंक निकल " },
{ "question" : "पितल किन-किन धातुओं की मिश्र धातु है।", "answer" : "तांबा/ जस्ता " },
{ "question" : "कांसा किन धातुओं की मिश्र धातु है।", "answer" : "तांबा व टीन " },
{ "question" : "टांका लगाने में प्रयुक्त मिश्र धातु किन 2 धातुओं से बनी होती है।", "answer" : "टिन व सीसा " },
{ "question" : "स्टेनलेसस्टील बनाने में प्रयुक्त धातुएं है।", "answer" : "क्रोमियम लोहा व निकल " },
{ "question" : "काँच के निर्माण में प्रयुक्त सर्वाधिक महत्वपूर्ण पदार्थ है।", "answer" : "सिलिका " },
{ "question" : "मधुमक्खी के जहर में कौनसा अम्ल होता है।", "answer" : "फॉर्मिक " },
{ "question" : "द्रवीकृत प्राकृतिक गैस [LNG] में प्रमुख रूप में गैस होती है।", "answer" : "मीथेन " },
{ "question" : "गोबर गैस का मुख्य अवयव है।", "answer" : "मीथेन" },
{ "question" : "विश्व में सर्वाधिक खनन किस कोयले का होता है।", "answer" : "बिटुमिनस " },
{ "question" : "सबसे हल्का धातु तत्व है।", "answer" : "लिथियम " },
{ "question" : "प्रकृति में सर्वाधिक मात्रा में प्राप्त खनिज है।", "answer" : "ट्सि " },
{ "question" : "भविष्य का ईधन कहा जाता है।", "answer" : "हाइट्रोजन " },
{ "question" : "विधुत हीटर की कुण्डली किस धातु की बनी होती है।", "answer" : "नाइक्रोम " },
{ "question" : "सार्वाधिक तत्व है।", "answer" : "कार्बन " },
{ "question" : "भारी मशीनों में शुष्क स्नेहक के रूप में प्रयुक्त पदार्थ है।", "answer" : "ग्रेफाइट " },
{ "question" : "विधुत बल्बों में भरी जाने वाली गैस है।", "answer" : "आर्गन " },
{ "question" : "कठोर जल मे कपड़े धोने हेतु उपयुक्त पदार्थ है।", "answer" : "अपमार्जक " },
{ "question" : "प्राकृतिक रबड़ प्राप्त किया जाता है।", "answer" : "लेटेक्स से " },
{ "question" : "विटामिन सी. का रासायनिक नाम है।", "answer" : "एस्कार्बिक अम्ल " },
{ "question" : "स्टोरेज बैटरियों में प्रयुक्त धातु है।", "answer" : "सीसा " },
{ "question" : "अलोहा धातु है।", "answer" : "एल्युमिनियम " },
{ "question" : "सर्वाधिक विषैली गैस है।", "answer" : "कार्बन मोनों आक्साइड " },
{ "question" : "रासायनिक दृष्टि से एन्जाइम होते है।", "answer" : "प्रोटीन " },
{ "question" : "प्लास्टर ऑफ पेरिस का रासायनिक नाम है।", "answer" : "कैल्सियम सल्फेट " },
{ "question" : "रेडियम की खोज किसने की थी।", "answer" : "मैडम क्यूरी " },
{ "question" : "रेडियोएक्टिविटी के खोज कर्ता है।", "answer" : "हैनरी बॉक्वेरल " },
{ "question" : "द्रव्यमान ऊर्जा समीकरण E = mc² का सूत्र दिया है।", "answer" : "आइन्सटीन ने " },
{ "question" : "अक्रिय गैसों मे से वायु में सर्वाधिक मात्रा में पायी जाती है।", "answer" : "आर्गन " },
{ "question" : "हीरा एक शुद्ध कार्बन है यह होता है।", "answer" : "कुचालक है। " },
{ "question" : "कौनसा पदार्थ केवल एक ही तत्व से बना होता है।", "answer" : "हीरा " },
{ "question" : "टार्च में प्रयुक्त किये जाने वाला सेल है।", "answer" : "शुष्क सेल " },
{ "question" : "लकड़ी की वस्तुओं को कीड़ों से बचाने हेतु उन पर लेपन किया जाता है।", "answer" : "जिंक क्लोराइड का " },
{ "question" : "सामान्य टयूबलाइट में गैस होती है।", "answer" : "ऑर्गन के साथ पारे की वाष्प " },
{ "question" : "पारे का किस धातु के पात्र में रखा जाता है।", "answer" : "लोहा " },
{ "question" : "विधुत हीटर एवं विधुत प्रेस आदि को कुण्डली किस धातु की बनी है।", "answer" : "नाइक्रोम की " },
{ "question" : "बच्चों के गुब्बारे फुलाने हेतु प्रयुक्त गैस है।", "answer" : "हाइट्रोजन " },
{ "question" : "शराब में उपस्थित होता है।", "answer" : "एथिल एल्कोहल " },
{ "question" : "तम्बाकू में पाया जाने वाला विषैला रसायन है।", "answer" : "निकोटीन " },
{ "question" : "कॉच के निर्माण में प्रयुक्त महत्वपूर्ण पदार्थ है।", "answer" : "Sio₂ " },
{ "question" : "दूध के खट्टे होने का कारण है।", "answer" : "लैक्टिक अम्ल बनना " },
{ "question" : "शुद्ध सोना कितने कैरेट का होता है।", "answer" : "24 कैरेट " },
{ "question" : "फ्लास्टर ऑफ पेरिस किससे बनता है।", "answer" : "जिप्सम से " },
{ "question" : "मनुष्य की सामान्य ऊंचाई होती है।", "answer" : "1750 मिली मिटर " },
{ "question" : "SI पद्धति में ताप का मात्रक है।", "answer" : "केल्विन " },
{ "question" : "वेग में परिवर्तन की दर है।", "answer" : "त्वरण " },
{ "question" : "सवेग का मात्रक है।", "answer" : "किग्रा मीटर/ सैकण्ड " },
{ "question" : "बैकेलाइट है एक", "answer" : "प्लास्टिक " },
{ "question" : "एन्टीपायरेक दवाएं प्रयोग में लेते है।", "answer" : "बुखार कम करने हेतु " },
{ "question" : "S.T. प्रदिद्ध में बल का मात्रक है।", "answer" : "न्यूटन " },
{ "question" : "कौनसी अदिश राशि है।", "answer" : "आयतन " },
{ "question" : "सदिश राशि है।", "answer" : "बल " },
{ "question" : "ऊर्जा का मात्रक हैं।", "answer" : "वाट सैकण्ड " },
{ "question" : "यदि बल F व विस्थापन S में 60° का कोण है तो कार्य का मान होगा।", "answer" : "½FxS" },
{ "question" : "ज्वर मे तेज श्वास का कारण", "answer" : "शरीर का उच्च ताप" },
{ "question" : "कौनसा मात्रक दाब का है।", "answer" : "न्यूटन " },
{ "question" : "शक्ति का मात्रक है।", "answer" : "वाट " },
{ "question" : "कार्य का मात्रक है।", "answer" : "न्यूटन x मीटर " },
{ "question" : "किसी जलाशय का बांध अधिकतम दाब अनुपात करता है।", "answer" : "पारा " },
{ "question" : "समान गहराई पर निम्र तरल पदार्थो में से किसके कारण तल पर दाब अधिकतम होगा ।", "answer" : "पारा " },
{ "question" : "पानी का घनत्व सबसे अधिक जिस ताप पर होता है वह तापक्रम है।", "answer" : "4°C " },
{ "question" : "हाइड्रोमीटर के नीचे का भाग भारी बनाते है ताकि वह", "answer" : "द्रवों में ऊर्ध्वाकार अवस्था में तैरता रहे " },
{ "question" : "प्वॉज मात्रक है।", "answer" : "श्यानता गुणाक का " },
{ "question" : "एक लोहे का ब्लेड पानी पर तैरता है।", "answer" : "पानी के पृष्ट तनाव के कारण " },
{ "question" : "प्रकाश की अधिकतम गति भिन्न माध्यम में है।", "answer" : "निर्वात " },
{ "question" : "जल वाष्प में संचित ऊर्जा होती है।", "answer" : "गुप्त ऊष्मा " },
{ "question" : "10 ग्राम गर्म पानी को 40 ग्राम ठंडे पानी ( ताप 10°C ) के साथ मिलाने पर अंतिम ताप 20°C हो जाता है। गरम पानी का ताप होगा ।", "answer" : "60°C " },
{ "question" : "बर्फ के पिघलने के दौरान", "answer" : "वह उष्मा ग्रहण करती है परन्तु ताप निम्न रहता है। " },
{ "question" : "सबसे अधिक ठण्ड पड़ती है।", "answer" : "हिमपात के ठीक बाद " },
{ "question" : "किस वैज्ञानिक ने सर्वप्रथम बताया की प्रकाश तरगों के रूप से संचारित होता है।", "answer" : "हाइगन्स " },
{ "question" : "इन्द्र धनुष बनना उदाहरण है।", "answer" : "प्रकाश के पर्ण विक्षेपण का " },
{ "question" : "स्वस्थ नैत्र के लिए स्पष्ट दृष्टि की न्यूनतम व अधिकतम दूरी है।", "answer" : "25 सेमी अन्नत दूरी " },
{ "question" : "हीरे के चमकने का प्रमुख कारण है।", "answer" : "पूर्ण आंतरिक परावर्तन " },
{ "question" : "एक 100 वोल्ट के विधुत स्त्रोत से किसी चालक में 2 ऐम्पियर धारा प्रवाहित हो रही है। तो चालक का प्रतिरोध है।", "answer" : "50 ओम " },
{ "question" : "सूर्य से पृथ्वी की औसत दूरी को क्या कहते है?", "answer" : "पृष्ट तनाव " },
{ "question" : "गैलेक्सी के आकार को व्यक्ति करने में सबसे अधिक उपयुक्त मात्रक है।", "answer" : "प्रकाश वर्ष " },
{ "question" : "त्वरण होता है।", "answer" : "वेग समय " },
{ "question" : "न्यूटन की गति के द्वितीय नियम के अनुसार बल है।", "answer" : "द्रव्यमान त्वरण " },
{ "question" : "द्रव का दाब निर्भर करता है।", "answer" : "द्रव के स्तम्भ की ऊँचाई पर " },
{ "question" : "यदि बैरोमीटर में पारे के स्थान पर पानी काम में लाया जाय तो बैरोमीटर की नली की लम्बाई कम से कम होनी चाहिए ।", "answer" : "34 मीटर " },
{ "question" : "बराबर मात्रा में लिए गये द्रवों में किसकी ऊष्माधारिता अधिक होगी?", "answer" : "मिट्टी का तेल " },
{ "question" : "सेक करने की रबड़ की बोतलों में पानी की प्रयुक्त करते है। क्योकि", "answer" : "पानी की विशिष्ट ऊष्मा सबसे अधिक होती है। " },
{ "question" : "ऊष्मा के यांत्रिक तुल्यांक का मात्रक है।", "answer" : "जूल/ कैलोरी " },
{ "question" : "श्यानता गुणांक का व्यवहारिक मात्रक है।", "answer" : "प्वाज " },
{ "question" : "मोटर ड्राईवर की सीट के पास लगा दर्पण होता है।", "answer" : "ऊतल " },
{ "question" : "प्रतिरोध का व्युत्क्रम होता है ?", "answer" : "चालकता " },
{ "question" : "पृथ्वी के चुम्बकिय विषुवत रेखा पर नमन कोण का मान होगा ।", "answer" : "0° " },
{ "question" : "एक सेल खुले परिपथ में है। उसकी टर्मिनल वोल्टता का मान होगा?", "answer" : "विधुत वाहक बल के बराबर " },
{ "question" : "ध्रवों पर नमन कोण का मान होता है।", "answer" : "90° " },
{ "question" : "X-किरणें समान है?", "answer" : "गामा किरण में " },
{ "question" : "केथोड किरणें बनती है।", "answer" : "इलेक्ट्रोनो से " },
{ "question" : "SiNi/SiNr = अपवर्तनांक यह कहलाता है।", "answer" : "स्नेल का नियम " },
{ "question" : "तारे का रंग निर्धारित करता है।", "answer" : "तापक्रम " },
{ "question" : "धनात्मक किरणें है।", "answer" : "धनात्मक आयन " },
{ "question" : "इलेक्ट्रोन वोल्ट मात्रक है।", "answer" : "ऊर्जा का " },
{ "question" : "1 जूल कार्य से उत्पन्न ऊर्जा कैलोरी में होती है।", "answer" : "0.24 " },
{ "question" : "आधुनिक रडार में प्रयुक्त तरंगे होती है।", "answer" : "सूक्ष्म तंरगें " },
{ "question" : "तारे का रंग निर्धारित करता है।", "answer" : "तापक्रम " },
{ "question" : "किलोवाट घंटा धारा होती है।", "answer" : "D.C. " },
{ "question" : "किलोवाट घंटा मात्रक है।", "answer" : "ऊँर्जा " },
{ "question" : "चन्द्रमा की सतह से आकाश को देखा जाये तो यह दिखाई देगा", "answer" : "काला " },
{ "question" : "पृथ्वी के कृत्रिम उपग्रह में बैठे यात्री का होगा ।", "answer" : "भार शून्य " },
{ "question" : "रेडियों विकीरण का पता लगाने हेतु प्रयुक्त यंत्र है।", "answer" : "गाइगर काउण्टर " },
{ "question" : "ड्यूटेश्यिम ऑक्साइट (D₂O) है एक", "answer" : "भारी पानी " },
{ "question" : "एल्फ्रेड नोबेल ने किसका अविष्कार किया ।", "answer" : "डाइनामाइट " },
{ "question" : "वाहन में गति मापन यंत्र बनाता है उसकी", "answer" : "तारक्षणिक " },
{ "question" : "बाइसिकल", "answer" : "मैकनिकल " },
{ "question" : "कम्प्यूटर", "answer" : "चार्ल्स बैवेज " },
{ "question" : "डीजल इंजन", "answer" : "रूडोल्फ डीजल " },
{ "question" : "सैफ्टी लैम्प", "answer" : "हम्फ्री देवी " },
{ "question" : "विधुत ट्रांसफार्मर", "answer" : "माइकल फैराडे " },
{ "question" : "वैज्ञानिक उपकरण", "answer" : "उपयोग " },
{ "question" : "टेलीप्रिंटर", "answer" : "समाचार भेजने / प्राप्ति का उपकरण " },
{ "question" : "अमीटर", "answer" : "विधुत धारा का मापन " },
{ "question" : "फैदोमीटर", "answer" : "समुद्री गहराई का मापन " },
{ "question" : "रडार", "answer" : "उड़तें वायुयान की स्थिति व दिशा " },
{ "question" : "घड़ी में चाबी भरने से कौनसी ऊर्जा संचयित होती है।", "answer" : "स्थितिज ऊर्जा " },
{ "question" : "मोटर साइकिल के आविष्कार है।", "answer" : "जी. डैमलर " },
{ "question" : "AK-47 नामक घातक हथियार का आविष्कार किस देश का निवासी था ।", "answer" : "रूस का " },
{ "question" : "1 हॉर्स पावर का मान है।", "answer" : "746 वाट " },
{ "question" : "टेलीविजन का आविष्कार है।", "answer" : "जे. एल. बेयर्ड " },
{ "question" : "ई-मेल एड्रेस में @ से पहले वाले नाम को क्या कहते है।", "answer" : "डोमेल " },
{ "question" : "माइक्रोप्रोसेर को कहते है।", "answer" : "चिप " },
{ "question" : "कम्प्यूटर के सी. पी. यू. में शामिल होते है।", "answer" : "एल.यू.ए. " },
{ "question" : "भारत की सिलीकन वैली कहाँ स्थित है।", "answer" : "बंगलौर " },
{ "question" : "सबसे तेज गणना कार्य करने वाला कम्प्यूटर है।", "answer" : "सुपर कम्प्यूटर " },
{ "question" : "भारत में सर्वप्रथम सुपर कम्प्यूटर परम का निर्माण करने वाली संस्था है।", "answer" : "सी. डेक " },
{ "question" : "बडा क्या है।", "answer" : "कम्प्यूटर आकड़ों में गलती " },
{ "question" : "भारत में निर्मत पहला सुपर कम्पयूटर था ।", "answer" : "परम " },
{ "question" : "CPU का पूरा नाम है।", "answer" : "सेन्ट्रल प्रोसेसिंग यूनिट " },
{ "question" : "ISP का अर्थ है।", "answer" : "इन्टरनेट सर्विस प्रोवाइडर " },
{ "question" : "LAN", "answer" : "लोकल एरिया नेटवर्क " },
{ "question" : "W.W.W. का अर्थ है।", "answer" : "वर्ल्ड वाइड वेब " },
{ "question" : "चयनित टेक्स्ट को कट करने के लिए प्रयोग किया जाता है।", "answer" : "Ctrl+x " },
{ "question" : "असेम्बली भाषा के प्रयोग को मशीनी भाषा में बदलना है।", "answer" : "कम्पाईलर " },
{ "question" : "रैम संचित करता है।", "answer" : "प्रोग्राम एवं डाटा " },
{ "question" : "Rom का मतलब है।", "answer" : "रीड ओनली मेमोरी " },
{ "question" : "कम्प्यूटर के पितामह कहलाते है।", "answer" : "चार्ल्स बैबेज " },
{ "question" : "डेस्कटॉप पब्लिंग हेतु कौनसे प्रिन्टर को सामान्यतः काम में लिया जाता है।", "answer" : "लेजर प्रिंटर " },
{ "question" : "डॉट मेट्रिक्स है।", "answer" : "प्रिंटर " },
{ "question" : "1024 बाइट में आश्य है।", "answer" : "एक किलोबाइट " },
{ "question" : "संसार का सबसे बड़ा कम्प्यूटर नेटवर्क है।", "answer" : "इन्टरनेट " },
{ "question" : "Computer जिस भाषा को समझता है वह है", "answer" : "मशीन भाषा " },
{ "question" : "ई-कामर्स में ई शब्द का पूरा नाम है।", "answer" : "इलेक्ट्रोनिक " },
{ "question" : "बैंकों में हस्ताक्षर को आजकल किस विधि से जॉचा जाता है।", "answer" : "MICR " },
{ "question" : "ATM कार्ड का उदाहरण है।", "answer" : "स्मार्ट कार्ड का " },
{ "question" : "चैक पढ़ने के लिए प्रयोग किया जाता है।", "answer" : "MICR " },
{ "question" : "रीड ऑनली मेमोरी है ।", "answer" : "रैम रोम " },
{ "question" : "माउस की क्रिया है।", "answer" : "स्पीकर / प्रिन्टर / सिंगल क्लिक " },
{ "question" : "बाइनरी संख्या 111 का दशमलव समतुल्य है।", "answer" : "7 " },
{ "question" : "औपरेटिंग सिस्टम नही है।", "answer" : "Ms office " },
{ "question" : "एक टंकी की तली के समीप एक छिद्र है। छिद्र से प्रति सेकण्ड बहने वाले जल का आयतन निर्भर नहीं करता है।", "answer" : "द्रव के घनत्व पर " },
{ "question" : "प्रति इकाई क्षेत्रफल पर लगने वाला बल कहलाता है।", "answer" : "दाब " },
{ "question" : "लोहे की एक सुई पानी की सतह पर तैरती है कारण है।", "answer" : "पृष्ट तनाव " },
{ "question" : "विधुत ऊर्जा का व्यावहारिक मात्रक है।", "answer" : "किलोवाट घण्टा " },
{ "question" : "जल का घनत्व अधिकतम होता है।", "answer" : "4°C " },
{ "question" : "सबसे अधिक श्यान होता है।", "answer" : "शहद " },
{ "question" : "इन्टरनेट प्रकार की नेटवर्किंग है।", "answer" : "WAN " },
{ "question" : "Undo कमाण्ड के लिए Shortcut key है।", "answer" : "Ctrl+Z " },
{ "question" : "इन्टरनेट की हर बेवसाइट के प्रारम्भ में लगा रहता है ।", "answer" : "www " },
{ "question" : "पत्र भेजने की इलेक्ट्रानिक प्रणाली है।", "answer" : "ई. मेल " },
{ "question" : "एम एस वर्ड है।", "answer" : "एक वर्ड प्रोसेसिंग पैकेज " },
{ "question" : "नेटवर्क का उपयोग किया जाता है।", "answer" : "फैक्स , वॉयल मेल " },
{ "question" : "शहर से भी अधिक बड़े क्षेत्र के कम्प्यूटरों को जोड़ा जाता है तो यह नेटवर्क कहलाती है।", "answer" : "WAN " },
{ "question" : "सर्च इन्जन है।", "answer" : "www.Google.com" },
{ "question" : "ई कॉमर्स में 'ई' शब्द का पूरा नाम है।", "answer" : "इलेक्ट्रोनिक " },
{ "question" : "इंटरनेट में सुविधा उपलब्ध है।", "answer" : "ईमेल " },
{ "question" : "एक रिमूवेबल डिस्क है।", "answer" : "प्लॉपी डिस्क " },
{ "question" : "ATM का अर्थ है।", "answer" : "ओटोमेटिक टेलर मशीन " },
{ "question" : "कम्प्यूटर में अंकगणितीय गणना का काम करता है।", "answer" : "ए. एल. यू. " },
{ "question" : "नाशवान मेमोरी है।", "answer" : "RAM " },
{ "question" : "माउस है।", "answer" : "इनपुट युक्ति " },
{ "question" : "बाइनरी संख्या प्रणाली का आधार है।", "answer" : "2 " },
{ "question" : "बाइनरी संख्या 111 का दशमलव समतुल्य है।", "answer" : "7 " },
{ "question" : "रीड ऑन्ली मेमोरी है।", "answer" : "रोम " },
{ "question" : "कम्प्यूटर जिस भाषा को समझता है वह है।", "answer" : "मशीन भाषा " },
{ "question" : "जोड़ , बाकि , भाग एवं तार्किक कार्य सम्पन्न किये जाते है।", "answer" : "ए. एल. यू. द्वारा " },
{ "question" : "एंटर दबाने से", "answer" : "नया पैराग्राफ आरम्भ होता है। " },
{ "question" : "Rom का मतलब है।", "answer" : "रीड ओनली मेमोरी " },
{ "question" : "कम्प्यूटर के पितामह कहलाते है।", "answer" : "चार्ल्स बैबेज " },
{ "question" : "कम्प्यूटर नेटवर्क नहीं है।", "answer" : "PAN " },
{ "question" : "रैम संचित करता है।", "answer" : "प्रोग्राम एवं डाटा " },
{ "question" : "Ms Dos का अर्थ है।", "answer" : "माइक्रोसाफ्ट डिस्क आपरेटिंग सिस्टम " },
{ "question" : "दशमलव संख्या 3 का बाइनरी समतुल्य है।", "answer" : "10 " },
{ "question" : "विण्डोज है। एक", "answer" : "सिस्टम सॉफ्टवेयर " },
{ "question" : "सबसे तेज गणना कार्य करने वाला कम्प्यूटर है।", "answer" : "सुपर कम्प्यूटर " },
{ "question" : "बग क्या है।", "answer" : "कम्प्यूटर आंकड़ो में गलती " },
{ "question" : "एकमात्र तत्व है जिसके नाभिक में न्यूट्रान नहीं है।", "answer" : "हाइट्रोजन " },
{ "question" : "सबसे बड़ी कोशिका है।", "answer" : "शुतुरमुर्ग का अण्डा " },
{ "question" : "पारसेक मात्रक है।", "answer" : "दूरी का " },
{ "question" : "मैनोमीटर के द्वारा किसका माप की जाति है।", "answer" : "गैसो का दाब " },
{ "question" : "विश्व की सबसे ऊंची झील इनमें से कौनसी है।", "answer" : "बैकाल झील " },
{ "question" : "भूगोल की किस शाखा के अन्तर्गत तारों , नक्षत्रों , ग्रहों उपग्रहों का अध्ययन किया जाता है।", "answer" : "खगोलिकी " },
{ "question" : "चतुर्थ विश्व है।", "answer" : "प्रेस " },
{ "question" : "मौलिक चट्टाने है।", "answer" : "आग्नेय चट्टान " },
{ "question" : "विश्व की सबसे बड़ी मास मंडी कहाँ स्थित हैं।", "answer" : "शिकागों " },
{ "question" : "पैगोडा क्या है।", "answer" : "म्यांमार के बौद्ध मंदिर " },
{ "question" : "जोहान्सबर्ग किसकी खानों के लिए विख्यात है।", "answer" : "चाँदी " },
{ "question" : "कोलकाता किस नदी के तट पर बसा है।", "answer" : "हुगली " },
{ "question" : "कलपक्कम केन्द्र कहाँ स्थित है।", "answer" : "तमिलनाडु " },
{ "question" : "भारत के स्थल सीमा की लंबाई क्या है।", "answer" : "15200 किमी. " },
{ "question" : "भारत और पाक के बीच अन्तराष्ट्रीय सीमा रेखा कहलाती है।", "answer" : "रेडिक्लफ " },
{ "question" : "निम्न में नवीन वलित पर्वत है।", "answer" : "उपर्युक्त सभी " },
{ "question" : "हम हमेशा चन्द्रमा का केवल एक भाग ही देख पाते है। क्योकि |", "answer" : "चन्द्रमा की घूर्णन गति एवं पृथ्वी के चारों ओर परिभ्रमण की गति समान है। " },
{ "question" : "बंग्लादेश में 1970 में आए चक्रवात में कितने व्यक्तियों की मृत्यु हुई थी?", "answer" : "50,000 " },
{ "question" : "तमिलनाडु के कुम्बको बम में दुःखद अग्नि हुआ |", "answer" : "16 जुलाई 2004 को " },
{ "question" : "किन्ही दो संकटों के नाम लिखियें या बताओं जिनकी भविष्यवाणी की जा सकती है।", "answer" : "बाढ़ और सूखा " },
{ "question" : "सूनामी शब्द किस भाषा का है।", "answer" : "जापानी भाषा का " },
{ "question" : "सूनामी का पता लगाने वाला यंत्र है।", "answer" : "सूनामीटर " },
{ "question" : "तटीय क्षेत्रों में सूनामी लहरों की ऊँचाई होती है।", "answer" : "10 से 30 मीटर तक " },
{ "question" : "NIC का पूरा नाम बताओं?", "answer" : "नेशनल इन्फॉरमेटिक्स सेन्टर " },
{ "question" : "29 अक्टूम्बर 1999 को उड़ीसा में आया ।", "answer" : "भयंकर चक्रवात " },
{ "question" : "जिला स्तर पर आपदा प्रबन्धन सीमति का अध्यक्ष कौन होता है।", "answer" : "जिला मजिस्ट्रेड " },
{ "question" : "होमगार्ड्स का गठन कब हुआ ।", "answer" : "दिसम्बर 1946 में हुआ " },
{ "question" : "भारत में राष्ट्रीय केडिट कोर का गठन कब हुआ?", "answer" : "1948 में " },
{ "question" : "रॉलट एक्ट पारित हुआ ।", "answer" : "1919 " },
{ "question" : "पूना पैक्ट कब हुआ ।", "answer" : "1932 " },
{ "question" : "साइमन कमीशन भारत कब पहुँचा ।", "answer" : "1928 में " },
{ "question" : "आनन्द महा नायक उपन्यास के रचयिता थे।", "answer" : "बकिमचन्द्र चट्टोपाध्याय " },
{ "question" : "गाँधी इरविन समझौता कब हुआ।", "answer" : "5 मार्च 1931 " },
{ "question" : "विश्वव्यापी अर्थिक मन्दी की शुरुवात हुई ।", "answer" : "1929 " },
{ "question" : "विकासशील देशों ने कौनसा समूह संगठित किया ।", "answer" : "समूह 77 " },
{ "question" : "1890 में अफ्रीका में कौनसी घातक बीमारी पशुओं में फैल गई थी।", "answer" : "रिडरपेस्ट " },
{ "question" : "मुम्बई में पहली कपड़ा मील स्थापित हुई ।", "answer" : "1854 में " },
{ "question" : "बंगाल में पहली जूट मील स्थापित हुई ।", "answer" : "1855 में " },
{ "question" : "इग्लैण्ड में सबसे पहले कारखाने कब खुले थे ?", "answer" : "1730 के दशक में " },
{ "question" : "विश्व का सबसे बड़ा महानगर है।", "answer" : "लन्दन " },
{ "question" : "द बिटर काई ऑफ आउटकास्ट लदन नामक पुस्तक का रचियता |", "answer" : "एड्रेयू मीयर्स " },
{ "question" : "मुम्बई को मुम्बई प्रेसीडेन्सी की राजधानी कब घोषित की गई थी ।", "answer" : "1819 में " },
{ "question" : "सन् 1800 के आस पास मुम्बई शहर का केन्द्र था ।", "answer" : "मुम्बई फोर्ट एरिया " },
{ "question" : "विश्व की सबसे पहली भूमिगत रेल का निर्माण कब हुआ कहाँ हुआ ।", "answer" : "10 जनवरी 1863/लन्दन में " },
{ "question" : "मरीन ड्राइव कहाँ स्थित है।", "answer" : "मुम्बई में " },
{ "question" : "जापान की सबसे पुरानी पुस्तक डायमंड सूत्र छपी थी?", "answer" : "1821 में" },
{ "question" : "एमिली जोला ने किस प्रसिद्ध उपन्यास की रचना की थी?", "answer" : "चार्ल्स डिकन्स " },
{ "question" : "लुप्त जाति संकटग्रस्त है।", "answer" : "एशियाई चीता " },
{ "question" : "चिपको आन्दोलन का सम्बन्ध किस क्षेत्र में है।", "answer" : "हिमालय क्षेत्र " },
{ "question" : "सरिस्का बाघ रिजर्व किस राज्य में स्थित है।", "answer" : "राजस्थान " },
{ "question" : "भूमि पर रहने वाले विश्व के सबसे तेज स्तनधारी प्राणी का नाम बताओ |", "answer" : "चीता " },
{ "question" : "उस वृक्ष का नाम बताओं जिनके रसायन का उपयोग कैन्सर की औषधि बनाने में किया जाता है।", "answer" : "हिमालयन यव " },
{ "question" : "जवाहर लाल नेहरू बांधों को क्या कहा करते थे।", "answer" : "आधुनिक भारत के मन्दिर" },
{ "question" : "सरदार सरोवर बाँध किस राज्य में है?", "answer" : "गुजरात राज्य में " },
{ "question" : "भारत में सबसे बड़ा सौर ऊर्जा सयंत्र कहाँ स्थित है।", "answer" : "माधापुर (गुजरात) " },
{ "question" : "संसार की सबसे ऊँची सड़क कौनसी है।", "answer" : "मनाली से लेह के बीच " },
{ "question" : "श्रीलंका को स्वतन्त्रता प्राप्त हुई ?", "answer" : "1948 में " },
{ "question" : "बेल्जियम को स्वंतत्र घोषित किया गया ।", "answer" : "1836 में " },
{ "question" : "श्रीलंका में सिंहली भाषा को राजभाषा घोषित किया गया ।", "answer" : "1956 में " },
{ "question" : "अश्वेत शक्ति आन्दोलन कब से कब तक चला ?", "answer" : "1966 से 1975 तक " },
{ "question" : "नेपाल में लोकतंत्र कब कायम हुआ?", "answer" : "1990 " },
{ "question" : "विश्व की सबसे बड़ी मोटरगाड़ी निर्माता कम्पनी है।", "answer" : "फोर्ड मोटर्स " },
{ "question" : "भारत की बहुराष्ट्रीय कम्पनी है।", "answer" : "टाटा मोटर्स " },
{ "question" : "भारत का पहला उपग्रह आर्यभट्ट कब छोड़ा गया था।", "answer" : "1975 में " },
{ "question" : "टेण्डन जोड़ती है।", "answer" : "अस्थि तथा पेशी को " },
{ "question" : "मछलियों के यकृत-तेल में किसकी प्रचुरता होती है।", "answer" : "विटामिन 'ए' " },
{ "question" : "वायुमण्डलीय प्रदूषक गैस है।", "answer" : "सल्फर डाइ-ऑक्साइड " },
{ "question" : "लैंगरहँस उपद्वीप पाए जाते है।", "answer" : "पैंक्रियाज में " },
{ "question" : "मोटरकार में पश्च दृश्य के लिए कौनसा दर्पण प्रयोग होता है।", "answer" : "उत्तल दर्पण " },
{ "question" : "फंक ने खोज की थी ।", "answer" : "विटामिन की " },
{ "question" : "215 को बाइनरी अकों में लिखेंगे।", "answer" : "1110101 " },
{ "question" : "प्रकाश वर्ष का संबंध है।", "answer" : "दूरी से " },
{ "question" : "निम्न में से कौनसी प्रक्रिया प्रकाश और ध्वनि दोनों में घटित नहीं होती है।", "answer" : "ध्रुवण " },
{ "question" : "हरे चश्में में लाल वस्तु देखने पर वह किस रंग की दिखाई देगी।", "answer" : "काली " },
{ "question" : "पीलिया रोग किस अंग की खराबी से होता है ?", "answer" : "यकृत " },
{ "question" : "मानव शरीर में सबसे छोटी ग्रंथि कौनसी है?", "answer" : "पिट्यूटरी " },
{ "question" : "हेलोजनों में सबसे अधिक अभिक्रियाशील है।", "answer" : "पलुओरीन " },
{ "question" : "निम्न में से कौनसा तत्व प्राकृतिक रूप से नहीं पाया जाता है।", "answer" : "बॉक्साइट " },
{ "question" : "' पारसेक ' मात्रक है।", "answer" : "दूरी का " },
{ "question" : "किसकी चिकित्सा में डायलिसिस का प्रयोग होता है।", "answer" : "गुर्दा " },
{ "question" : "प्रकाश का तंरग सिद्धान्त प्रस्थापित किया गया था।", "answer" : "हूगेन्स द्वारा " },
{ "question" : "दो आवेशों के मध्य दूरी दुगुनी कर दी जाए तो उनके मध्य लगने वाला बल हो जाएगा।", "answer" : "एक-चौथाई " },
{ "question" : "अपवर्तन की क्रिया में क्या परिवर्तित होता है।", "answer" : "आवृत्ति " },
{ "question" : "निम्न में से जीवाणु जनित रोग है।", "answer" : "तपेदिक " },
{ "question" : "साल्ट पीटर कहलाता है।", "answer" : "पोटेशियम नाइट्रेड " },
{ "question" : "पदार्थ का लधुत्तम अंश है।", "answer" : "क्वार्क " },
{ "question" : "परमाणु भट्टी में प्रयुक्त नियन्त्रक छड़ेंब नी होती है।", "answer" : "केडमियम " },
{ "question" : "किसी ठोस का बिना द्रव में बदलें सीधे गैसों में बदलना कहलाता है।", "answer" : "उर्ध्वपातन " },
{ "question" : "तारे प्रकाश के किस गुण के कारण टिमटिमाते है?", "answer" : "अपवर्तन " },
{ "question" : "लधुगणक सारणी बनाई गई थी?", "answer" : "जॉन नेपियर द्वारा " },
{ "question" : "श्वसन दर सबसे कम होगी ।", "answer" : "सोते समय " },
{ "question" : "वृक्क की क्रियात्मक इकाई कहलाती है।", "answer" : "वृक्काणु"}]
